有冇諗過去北韓旅行

北韓如同洋葱，剝開一層，才能觸到另一層。看透北韓人典型的”stone-faced”，才能看到真心。他們一直援助的中學，有女生學完廣東話，臨別時依依不捨，眼泛淚光。他們帶團友玩機動遊戲，嘔吐大作，同團人爭相走避，反而是北韓人衝上前攙扶，又為旅客抹乾淨身上的嘔吐物。

「好多人說北韓人做戲，為給最好一面你睇，每件事預先排演，但是，那一刻不是，只是純粹出於人性的舉動。」Rubio說：「這些細節，好動人。」

當然，政治宣傳，國家集體意識，遍佈太陽宮、大銅像以至領袖遺體館，你無法視而不見。看見運送導彈頭的貨車，Rubio也不免心頭一震。身在北韓，每個城市的廣場，都矗立着領導人的銅像，每個家庭都掛起了領導人的照片。有次去到科學館，發現某個座位不能坐，原來是某月某日金正恩坐過的位置。

「國家意識這麼強的國家，要跟當地人作交流接觸，才能認識他們人性一面。」Rubio說。

不過，當地人的政治信仰，是真是假，他們根本無法知道。作為旅行安排者，他們有共識，絕對不會談論任何有關金正恩和金日成的話題。

copy from：

我都想去

有